{\centering
01.12.2015
\par}

{\selectlanguage{russian}
Причины гражданской войны:}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
разгон большевиками учредительного собрания 6 января 1918}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Последствия гражданской войны:}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
12 миллионов погибших от голода и болезней}
\item {\selectlanguage{russian}
2 миллиона эмигрантов (Максим Горький, Бунин, Рахманинов, Сикорский, и т.~д.)}
\item {\selectlanguage{russian}
7 миллионов беспризорников}
\item {\selectlanguage{russian}
посевные площади сократились на \foreignlanguage{english}{30-40\%, }а экономический потенциал достигал 13-20\% довоенного уровня}
\item {\selectlanguage{russian}
полностью разорваны дипломатические и экономические связи с европейскими странами}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Однако советская власть (большевики) одержали победу в гражданской войне, благодаря поддержке многомиллионного крестьянства и проводимой большевиками политики «военного коммунизма».}

{\selectlanguage{russian}
Политика «военного коммунизма» проводилась большевиками с 1918 по весну 1921 года (военным коммунизмом она была названа т.~к. введена была во время войны, и в условиях военного времени предусматривала проведение в жизнь некоторых коммунистических мероприятий).}

{\selectlanguage{russian}
Что было коммунистического в этой политике?}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
уравнительная система распределения товаров (зарплату платили продуктовыми пайками)}
\item {\selectlanguage{russian}
тотальная национализация промышленных предприятий}
\item {\selectlanguage{russian}
ликвидация товарно-денежных отношений}
\item {\selectlanguage{russian}
была отменена плата за коммунальные платежи и за проезд в общественном транспорте}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Главным элементом политики «военного коммунизма» стала «продразверстка» в деревне (была введена в январе 1919 года). Органом управления всей промышленностью стал ВСНХ (Всероссийский Совет по Народному Хозяйству). Была введена всеобщая трудовая повинность для мужского населения от 16 до 50 лет под лозунгом \foreignlanguage{english}{”}Кто не работает — тот не ест!\foreignlanguage{english}{”.}}

{\selectlanguage{russian}
Последствиями этой политики стали: }

\begin{enumerate}
\item \foreignlanguage{russian}{массовые крестьянские восстания, которые охватили даже Сибирь - }\foreignlanguage{english}{”}\foreignlanguage{russian}{Долой продразверстку, свобода торговле!}\foreignlanguage{english}{”}
\item {\selectlanguage{russian}
рабочие забастовки в крупных городах, особенно в Петрограде;}
\item {\selectlanguage{russian}
голод 1921-1922 года, от которого умерло около 3 миллионов человек;}
\item \foreignlanguage{russian}{кронштадтский мятеж под лозунгами - }\foreignlanguage{english}{”}\foreignlanguage{russian}{Власть советам, а не партиям!}\foreignlanguage{english}{”, ”}\foreignlanguage{russian}{Советы, но без коммунистов!}\foreignlanguage{english}{”.}
\end{enumerate}

\bigskip

\section[Советский союз в 20{}-30 годы XX века]{Советский союз в 20-30 годы \foreignlanguage{english}{XX }\foreignlanguage{russian}{века}}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
НЭП, итоги, противоречия}
\item {\selectlanguage{russian}
форсированная индустриализация в СССР}
\item {\selectlanguage{russian}
сплошная коллективизация сельского хозяйства}
\item {\selectlanguage{russian}
международная ситуация и внешняя политика СССР в 30-е годы}
\item \foreignlanguage{russian}{начало }\foreignlanguage{english}{II }\foreignlanguage{russian}{Мировой Войны}
\end{enumerate}
\subsection[НЭП]{\selectlanguage{russian} НЭП}
\foreignlanguage{russian}{Был принят в 1921 году и проводился до 1928 года. «новой» экономической политикой этот курс назвали по отношению к политике «военного коммунизма». НЭП — это курс на введение регулируемой рыночной экономики в условиях становления и усиления однопартийной системы. Курс на переход к НЭПу взял 10-й съезд партии в марте 1921 года. 8 марта Ленин зачитал свой доклад «О замене продразверстки натуральным налогом». Переход к НЭПу осуществлялся в течение 1921-1923 годов.}

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{2.15256in}|m{2.15256in}|m{2.15256in}|}
\hline
\centering{\selectlanguage{russian}\bfseries НЭП в сельском хозяйстве} &
\centering{\bfseries НЭП в промышленности} &
\centering\arraybslash{\bfseries В социальной сфере}\\\hline
\begin{enumerate}
\item продразверстка была заменена продналогом (продналог был в два раза ниже) и зависел от природно-климатических условий местности. Продналог распространялся на 18 видов продукции
\item была разрешена аренда земли и найм рабочей силы (не больше 3-х человек)
\item излишками зерновой проукции после сдачи налогов крестьяне могли распоряжаться самостоятельно (продавать на местном рынке)
\item были разрешены различные формы землепользования: индивидуальные хозяйства, артели, колхозы, ТОЗы (крестьяне выбрали индивидуальное землепользование, и община к середине 20-х годов распалась)
\end{enumerate}
 &
{\selectlanguage{russian} С 1922 по 1924 в СССР проводилась финансово-денежная реформа (постепенно старые деньги выводились из оборота путем обмена на новые). Основной денежной единицей стал советский червонец, который обеспечивался золотым содержанием, и приравнивался к дореволюционному золотому червонцу номиналом в 7.7 чистого золота.} &
\begin{enumerate}
\item Была отменена всеобщая трудовая повинность
\item введен найм рбочой силы через биржи труда
\item заработная плата рабочим и служащим стала выплачиваться деньгами, в зависимости от квалификации и производительности труда
\item потребительский рынок стал наполняться товарами и услугами
\end{enumerate}
\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}
\subsection[Итоги НЭПа]{\selectlanguage{russian} Итоги НЭПа}
\begin{enumerate}
\item \foreignlanguage{russian}{сельскохозяйственное производство к 1925 достигло уровня 1913, а к 1927 году — превзошло его. По производству мяса на душу населения в 1928 году СССР догнало США}
\item \foreignlanguage{russian}{по промышленному производству СССР достигло довоенного уровня к 1927 году}
\item \foreignlanguage{russian}{прекратились народные выступления в стране, и партия большевиков укрепила свою власть}
\item {\selectlanguage{russian}
были восстановлены экономические и дипломатические отношения с европейскими странами, начался небольшой приток иностранного капитала}
\item {\selectlanguage{russian}
в рамках НЭПа 30 декабря 1932 года образовался СССР.}
\end{enumerate}
\subsection{Противоречия НЭПа}
\begin{enumerate}
\item Противоречия между идеологическими установками и реальной экономикой с рыночными механизмами
\item возвращение частной собственности и появление новой советской буржуазии (совбуры, нэпманы)
\item {\selectlanguage{russian}
рост безработицы (в 1927 году число безработных выросло до 1.5 миллионов человек)}
\item {\selectlanguage{russian}
противоречие между ростом сельского хозяйства и отсталой промышленностью, в результате чего цены на сельхоз продукцию падали, а на промышленные товары росли →\foreignlanguage{english}{ }хлебозаготовительному кризису 1927-1928, введению карточек на продукты питания и фактической отмене НЭПа.}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{english}
1929 \foreignlanguage{russian}{год Сталин назвал «годом великого перелома». Партия начала проводить форсированную индустриализацию и сплошную коллективизацию сельского хозяйства. Курс на индустриализацию был взять еще 14 съездом партии в 1925 году. Дореволюционная индустриализация началась в конце 80-х годов }XIX\foreignlanguage{russian}{ века, и была прервана революцией и гражданской войной.}}

\foreignlanguage{russian}{Индустриализация — процесс создания отечественной тяжелой промышленности, «Когда машины делают машины»}

